\documentclass[notitlepage,letterpaper,12pt]{article} 
\usepackage[spanish]{babel} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}      
\geometry{letterpaper}                  
\usepackage{fancyhdr} % Paquete para encabezados y pies de pag
\usepackage{listings}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{tabularx}

\pagestyle{fancy} 
\lhead{\bfseries Práctica 6} 
\lfoot{\today}
\cfoot{Universidad Nacional Autónoma de México} 
\rfoot{\thepage} 

\voffset = -0.25in 
\textheight = 8.0in 
\textwidth = 6.5in
\oddsidemargin = 0.in
\headheight = 20pt 
\headwidth = 6.5in
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0,5pt}

\NewDocumentCommand{\aclnote}{+O{}+m}{%
  \begingroup
  \tcbset{%
    noteshift/.store in=\mynote@shift,
    noteshift=1.5cm
  }
  \begin{tcolorbox}[nobeforeafter,
    enhanced,
    sharp corners,
    toprule=1pt,
    bottomrule=1pt,
    leftrule=0pt,
    rightrule=0pt,
    colback=yellow!20,
    #1,
    left skip=\mynote@shift,
    right skip=\mynote@shift,
    ]
    #2
  \end{tcolorbox}
  \endgroup
}

\begin{document}
\input{title-page}

\newpage

\section{Introducción}
En la actualidad la seguridad informática es uno de los temas mas importantes para diferentes tipos de escenarios e individuos \cite{Tarter2017}. El presente documento pretende exponer algunos de los tópicos más importantes concernientes a la seguridad en los sistemas operativos; el control de
acceso al sistema y la autenticación, así como sus implementaciones en sistemas GNU/Linux.\par
\medskip
El presente documento se basa principalmente en la investigación realizada sobre el libro \enquote{Sistemas Operativos Modernos} \cite{10.5555/2655363}; la información, gráficas y cuadros fueron tomados de dicho texto.
\section{Objetivo}
El objetivo del grupo consiste en conocer y describir los detalles de diseño, implementación y uso de las medidas de seguridad referentes al control de acceso y la autenticación en los sistemas operativos modernos.
\section{Reporte}
\subsection{Contexto y Antecedentes}
El uso principal de las computadoras en los años 90 eran mainframes o minicomputadoras utilizadas por múltiples usuarios. El mayor problema de seguridad en ese momento era la interferencia de los datos del usuario con otros usuarios. Los sistemas de seguridad se desarrollaron sobre la base de
modelos que garantizaban el acceso de los usuarios sólo a aquellos archivos sobre los que tenían derechos, diferenciando incluso entre clases de usuarios. Estos sistemas fueron ampliamente investigados y utilizados como medio para proteger la información en entornos multiusuario.\par
\medskip
A medida que surgieron las computadoras personales y creció Internet, la seguridad del sistema operativo tuvo que adaptarse a entornos cambiantes. Los sistemas operativos modernos con millones de líneas de código y aplicaciones de gran tamaño eran objetivos vulnerables, ya que muchos errores podían
explotarse fácilmente debido a su tamaño.\par
\medskip
A medida que surgieron las computadoras personales y creció Internet, la seguridad del sistema operativo tuvo que adaptarse a entornos cambiantes. Los sistemas operativos modernos con millones de líneas de código y aplicaciones de gran tamaño eran objetivos vulnerables, ya que muchos errores podían
explotarse fácilmente debido a su tamaño.\par
\medskip
A este punto, existen 4 reglas fundamentales en la seguridad de los Sistemas operativos.\par
\begin{enumerate}
    \item Confidencialidad:\par
    Mantener la información segura y permitir que solo personas autorizadas accedan a ella. Esto es esencial para proteger la privacidad y la seguridad de la información.
    \item Integridad de los datos:\par
    Proteger los datos contra modificaciones no autorizadas, asegurando que solo los usuarios autorizados puedan alterarlos.
    \item Disponibilidad del sistema:\par
    Garantizar que el sistema permanezca operativo y accesible para los usuarios legítimos, protegiéndolo contra ataques que buscan hacerlo inoperable.
    \item Control de computadoras por usuarios externos:\par
    Evitar que atacantes tomen el control de computadoras y las conviertan en "zombies" maliciosos.
\end{enumerate}
\subsection{Investigación}
\subsubsection{Mecanismos de Protección}
Es más fácil obtener seguridad si hay un modelo claro de lo que se debe proteger y de a quién se le permite hacer qué cosa.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Dominios de protección}\par
    Un dominio es un conjunto de pares (objeto, permisos). Cada par especifica un objeto y cierto subconjunto de las operaciones que se pueden realizar en él. Un permiso en este contexto indica el permiso para realizar una de las operaciones.\par
    \medskip
    POLA (Principle of Least Authority, Principio de menor autoridad), o la necesidad de saber. En general, la seguridad funciona mejor cuando cada dominio tiene los mínimos objetos y privilegios para realizar su trabajo; y no más.\par
    \medskip
    En sistemas operativos, un dominio de protección es un conjunto de permisos asociados a un proceso o a un conjunto de procesos, que define qué recursos pueden ser accedidos y cómo pueden ser utilizados. Estos recursos incluyen archivos, dispositivos, memoria y otros objetos del sistema. El
    propósito principal de los dominios de protección es garantizar la seguridad y la integridad del sistema, evitando que procesos no autorizados accedan a recursos sensibles o críticos.\par
    \medskip
    \begin{itemize}
        \item Permisos y acceso:\par
        Cada dominio de protección tiene un conjunto de permisos que especifican las operaciones que un proceso puede realizar sobre los recursos del sistema.\par
        \medskip
        Los permisos pueden incluir operaciones como lectura, escritura, ejecución y eliminación de archivos, acceso a dispositivos de hardware, uso de memoria, etc.\par
        \item Aislamiento:\par
        Los dominios de protección ayudan a aislar procesos unos de otros, impidiendo que un proceso interfiera con otro de manera no autorizada.\par
        \item Cambio de dominio:\par
        Los sistemas operativos a veces permiten que los procesos cambien de dominio de protección para realizar ciertas tareas.\par
        \medskip
        Este cambio se realiza de manera controlada y segura, asegurando que solo los procesos autorizados puedan modificar sus permisos.\par
        \item Modelo de capas:\par
        Los sistemas operativos modernos utilizan un modelo de capas donde cada capa tiene un dominio de protección diferente.\par
        \medskip
        Por ejemplo, el modo usuario (donde se ejecutan las aplicaciones) y el modo kernel (donde se ejecuta el núcleo del sistema operativo) tienen dominios de protección distintos.\par
        \item Implementación:\par
        Listas de Control de Acceso (ACLs): Asociadas a cada recurso, especifican qué usuarios o procesos tienen permisos para realizar determinadas operaciones.
        \begin{itemize}
            \item Capacidades: Representan tokens que un proceso debe poseer para acceder a ciertos recursos.
            \item Matriz de Acceso: Una matriz que define los permisos de cada proceso sobre cada recurso del sistema.
            \item Modelos de Seguridad: Como el modelo Bell-LaPadula o el modelo Biba, que definen reglas para mantener la confidencialidad e integridad de los datos en función de los dominios de protección.
        \end{itemize}
        \item Ejemplo:\par
        Imagina un sistema operativo donde:\par
        \medskip
        \begin{itemize}
            \item Dominio A: Permite leer y escribir en archivos de datos, pero no permite ejecutar programas.
            \item Dominio B: Permite ejecutar programas, pero solo leer archivos de configuración y no modificar otros archivos.
            \item Dominio C: Tiene acceso completo para tareas administrativas, incluyendo la capacidad de cambiar permisos de otros dominios.
        \end{itemize}
        Si un proceso que está manipulando datos sensibles necesita ejecutar un programa, podría necesitar cambiar temporalmente de Dominio A a Dominio B, bajo condiciones controladas.\par
        \medskip
        \item Dominio de protección de kernel:\par
        El código en el kernel y las extensiones de kernel se ejecutan en dominio de protección kernel. Este código incluye manejadores de interrupciones, procesos de kernel, controladores de dispositivo, llamadas del sistema y código de sistema de archivos.\par
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=10cm]{images/dominios.jpg}
        \end{figure}
        En UNIX, el dominio de un proceso se define mediante su UID y su GID. Cuando un usuario inicia sesión, su shell recibe en el archivo de contraseñas el UID y el GID contenidos en su entrada, y todos sus hijos los heredan.\par
        \medskip
        Además, cada proceso en UNIX tiene dos mitades: la parte del usuario y la parte del kernel. Cuando el proceso realiza una llamada al sistema, cambia de la parte del usuario a la parte del kernel. Esta parte tiene acceso a un conjunto distinto de objetos que el de la parte del usuario. Por ejemplo, el kernel puede acceder a todas las páginas en la memoria física, todo el disco y todos los demás recursos protegidos. Por ende, una llamada al sistema produce un cambio de dominio.\par
        \medskip
        Una cuestión importante es la forma en que el sistema lleva el registro de los dominios y qué objetos pertenecen a cada uno de ellos. En concepto, podemos por lo menos imaginar una gran matriz donde las filas son los dominios y las columnas los
objetos. Cada cuadro lista los permisos (si los hay) que contiene el dominio para el objeto.\par
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/matriz.jpg}
        \end{figure}
        En la práctica raras veces se almacena la matriz de la figura , ya que es extensa y escasa. La mayoría de los dominios no tienen acceso a la mayoría de los objetos, por lo que se desperdicia mucho espacio en disco al almacenar una matriz muy grande y
en su mayor parte vacía. Sin embargo, hay dos métodos prácticos: almacenar la matriz por filas o columnas, y después almacenar sólo los elementos no vacíos. Los dos métodos son en extremo diferentes.\par
    \end{itemize}
    \item \textbf{Listas de control de acceso}\par
    Las Listas de Control de Acceso (ACL, por sus siglas en inglés) son un mecanismo de seguridad utilizado en sistemas operativos y sistemas de gestión de redes para definir y controlar los permisos que los usuarios o procesos tienen sobre ciertos recursos del sistema, como archivos, directorios,
    dispositivos de hardware, y más. Cada recurso tiene una ACL asociada que especifica qué usuarios o grupos de usuarios pueden realizar determinadas operaciones sobre ese recurso y cuáles son esas operaciones permitidas.\par
    \medskip
    Componentes de una ACL:
    \begin{itemize}
        \item Sujeto:\par
        Es el usuario, grupo de usuarios o proceso al cual se le asignan los permisos.
        \item Objeto:\par
        Es el recurso sobre el cual se aplican los permisos, como archivos, carpetas, dispositivos, etc.
        \item Permisos:\par
        Especifican las acciones permitidas que el sujeto puede realizar sobre el objeto. Los permisos comunes incluyen lectura (read), escritura (write), ejecución (execute), y eliminación (delete).
    \end{itemize}
    Estructura de una ACL:\par
    \medskip
    Una ACL típica puede ser visualizada como una lista que contiene múltiples entradas, donde cada entrada (conocida como ACE, Access Control Entry) define los permisos de un sujeto específico sobre un objeto. Por ejemplo:\par
    \aclnote{
        Archivo: reporte.txt \hfill \\
        ACL: \hfill \\
        - Usuario: Juan \hfill \\
        Permisos: Leer, Escribir\hfill \\
        - Grupo: Ventas\hfill \\
        Permisos: Leer\hfill \\
        - Usuario: Administrador\hfill \\
        Permisos: Leer, Escribir, Ejecutar, Eliminar\hfill
    }
    Tipos de permisos en ACLs:
    \begin{itemize}
        \item Permisos básicos:
        \begin{itemize}
            \item Leer (Read): Permite al sujeto ver el contenido del archivo o directorio.
            \item Escribir (Write): Permite al sujeto modificar el contenido del archivo o directorio.
            \item Ejecutar (Execute): Permite al sujeto ejecutar un archivo (si es un programa) o acceder a un directorio.
            \item Eliminar (Delete): Permite al sujeto eliminar el archivo o directorio.
        \end{itemize}
        \item Permisos avanzados:
        \begin{itemize}
            \item Cambiar permisos: Permite al sujeto cambiar la ACL del objeto.
            \item Tomar propiedad: Permite al sujeto tomar la propiedad del objeto.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    Ventajas de las ACLs:
    \begin{itemize}
        \item Granularidad: Permiten especificar permisos detallados y específicos para diferentes usuarios o grupos.
        \item Flexibilidad: Pueden ser fácilmente modificadas para adaptarse a cambios en la estructura de usuarios o en las políticas de seguridad.
        \item Seguridad Mejorada: Ayudan a prevenir accesos no autorizados y a proteger los recursos del sistema.
    \end{itemize}
    Implementación de ACLs en Diferentes Sistemas Operativos:
    \begin{itemize}
        \item Windows:\par
        En Windows, cada archivo y carpeta tiene una ACL que se puede configurar a través de las propiedades del archivo o carpeta en el explorador de archivos.
        \item UNIX/Linux:\par
        En sistemas Unix y Linux, tradicionalmente se utilizan permisos simples basados en el propietario, el grupo y otros usuarios (rwx).\par
        \medskip
        Aquí podemos ver tres procesos, cada uno de los cuales pertenece a un dominio distinto: A, B y C, y tres archivos F1, F2 y F3. Por simplicidad vamos a suponer que cada dominio corresponde a sólo un usuario; en este caso, los usuarios A, B y C. En la literatura sobre seguridad, a los usuarios
        se les denomina con frecuencia sujetos o protagonistas, para contrastarlos con las cosas que tienen dueño: los objetos, como los archivos.\par
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=15cm]{images/acl.jpg}
    \end{figure}
        Observe que los permisos se otorgan por usuario y no por proceso. En cuanto a lo que el sistema de protección concierne, cualquier proceso que sea propiedad del usuario A puede leer y escribir en el archivo F1. No importa si hay un proceso o 100; lo que importa es el propietario y no la ID
        del proceso.\par
        \medskip
        Los permisos específicos para cada objeto pueden ser append message (adjuntar mensaje) para un objeto bandeja de correo y sort alphabetically (ordenar alfabéticamente) para un objeto directorio.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Capacidades}\par
    El mecanismo de capacidades es un método de protección y control de acceso que se utiliza para gestionar los permisos de los usuarios o procesos sobre los recursos del sistema. Las capacidades son tokens o referencias que un proceso debe poseer para realizar operaciones específicas sobre un
    objeto (como archivos, dispositivos, memoria, etc.). Cada capacidad especifica un conjunto de derechos o permisos para un recurso particular. El mecanismo de capacidades es un método de protección y control de acceso que se utiliza para gestionar los permisos de los usuarios o procesos sobre los
    recursos del sistema. Las capacidades son tokens o referencias que un proceso debe poseer para realizar operaciones específicas sobre un objeto (como archivos, dispositivos, memoria, etc.). Cada capacidad especifica un conjunto de derechos o permisos para un recurso particular.\par
    \begin{itemize}
        \item Capacidad (Capability):\par
        Una capacidad actúa como una clave que da a un proceso el derecho a acceder a un recurso de una manera específica.\par
        \medskip
        Contiene información sobre el objeto al que se refiere y los permisos asociados a ese objeto.
        \item Derechos de Acceso:\par
        Los derechos de acceso especifican qué operaciones se pueden realizar sobre el recurso. Estos pueden incluir operaciones como lectura, escritura, ejecución, y más.
        \item Seguridad:\par
        Las capacidades son difíciles de falsificar y deben ser mantenidas de manera segura por el sistema operativo.\par
        \medskip
        Solo los procesos que poseen la capacidad correcta pueden acceder al recurso correspondiente.
        \item Asignación de Capacidades:\par
        Al crear un proceso o al otorgar acceso a un recurso, el sistema operativo asigna capacidades a ese proceso.\par
        \medskip
        Estas capacidades se almacenan en una tabla de capacidades que el sistema operativo gestiona para cada proceso.
        \item Verificación de Capacidades:\par
        Cuando un proceso intenta acceder a un recurso, el sistema operativo verifica si el proceso posee la capacidad adecuada.\par
        \medskip
        Si el proceso tiene la capacidad requerida, se permite el acceso; de lo contrario, se niega.
        \item Transferencia y Delegación:\par
        Las capacidades pueden ser transferidas entre procesos de manera controlada, lo que permite delegar permisos de un proceso a otro.\par
        \medskip
        Esto se hace de manera segura para evitar que procesos no autorizados obtengan capacidades.\par
    \end{itemize}
        La otra manera de dividir la matriz previamente mostrada es por filas. Al utilizar este método, a cada proceso se le asocia una lista de objetos que puede utilizar, junto con una indicación de las operaciones permitidas en cada objeto; en otras palabras, su dominio. A esta lista se le conoce
        como lista de capacidades (o lista-C) y a los elementos individuales que contiene se les conoce como capacidades \cite{dennis1966programming} \cite{fabry1974capability}.\par
        \medskip
        \textbf{\textit{Cada capacidad otorga al propietario ciertos derechos sobre un objeto.}}\par
        \medskip
        En la figura se muestra un conjunto de tres procesos y sus listas de capacidades.\par
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/redistribution.jpg}
        \end{figure}
        Es bastante obvio que debemos proteger las listas de capacidades contra los usuarios que quieran alterarlas. Hay tres métodos para protegerlas. El primero requiere una arquitectura etiquetada, un diseño de hardware en el que cada palabra de memoria tiene un bit adicional (o etiqueta) que
        indica si esa palabra contiene o no una capacidad.\par
        \medskip
        El segundo método es mantener la lista-C dentro del sistema operativo. Así, se hace referencia a las capacidades con base en su posición en la lista.\par
        \medskip
        El tercer método es mantener la lista-C en espacio de usuario, pero administrar las capacidades de manera criptográfica, de tal forma que los usuarios no puedan alterarlas. Este método se adapta en especial a los sistemas distribuidos y funciona de la siguiente manera. Cuando un proceso
        cliente envía un mensaje a un servidor remoto (por ejemplo, un servidor de archivos) para crear un objeto, el servidor crea el objeto y genera un número aleatorio extenso (el campo de comprobación) que le corresponda. Se reserva una posición en la tabla de archivos del servidor para el
        objeto, y el campo de comprobación se almacena en el servidor, en el nodo-i. No se envía de vuelta al usuario y nunca se pone en la red.\par
        \medskip
        Después, el servidor genera y devuelve una capacidad al usuario, de la forma como se muestra en la figura. La capacidad que se devuelve al usuario contiene el identificador del servidor, el número de objeto (el índice en las tablas del servidor; es decir, el número de nodo-i) y los derechos,
        todo almacenado como un mapa de bits. Para un objeto recién creado se encienden todos los bits de permisos (desde luego), ya que el propietario puede hacer todo. El último campo consiste en la concatenación del objeto, los permisos y el campo de comprobación, los cuales se pasan a través de
        una función de una vía criptográficamente segura (f), del tipo que vimos antes.\par
        \begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=15cm]{images/crypto-management.jpg}
        \end{figure}
        \enquote{\textit{Después el servidor extrae el número de objeto para indexarlo en sus tablas y encontrar el objeto. Después calcula f(Objeto, Permisos, Comprobación), para lo cual toma los primeros dos parámetros de la misma capacidad y el tercero de sus propias tablas. Si el resultado coincide con
        el cuarto campo en la capacidad, se respeta la petición; en caso contrario, se rechaza}} \cite{10.5555/2655363}.\par
        \medskip
        Un usuario puede pedir al servidor que produzca una capacidad más débil; por ejemplo, para acceso de sólo lectura. Primero, el servidor verifica que la capacidad sea válida. De ser así, calcula f (Objeto, Nuevos\_permisos, Comprobación), genera una nueva capacidad y coloca su valor en el cuarto campo. Observe que se utiliza el valor original de Comprobación debido a que las capacidades destacadas dependen de ello.
\end{enumerate}
\subsubsection{Autentificación}
La autentificacion es un pilar de valor para la seguridad de sistemas operativos permitiendo verificar la identidad de un usuario En un inicio no se tenía la necesidad de la autentificacion en ninguna de sus presentaciones, pero conforme fue creciendo el mercado, así como la tecnología fue
incrementando la necesidad de autentificar esto. Existen tres tipos de autentificacion.
\begin{enumerate}
    \item Algo que el usuario conoce: Contraseñas
    \item Algo que el usuario tiene: Objetos externos
    \item Algo que el usuario es: Biometría
\end{enumerate}
Hoy en día se utilizan al menos dos de estos tres para una mayor seguridad en el dispositivo.\par
\medskip
Se le podría denominar por meramente generalidad a los que intentan acceder a estos dispositivos con autentificacion hackers, pero estos se denominan crackers.\par
\medskip
Estos a diferencia de los hackers, no buscan vulnerabilidades, sino que intentan forzar la entrada.\par
\medskip
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Autenticación mediante el uso de contraseñas}\par
    La primera forma de esto es el uso de una contraseña.\par
    \medskip
    Esto funciona por medio de un usuario relacionado a cierta contraseña, la preferencia a esto es que no se deje ver la contraseña cuando se escribe, Windows usa *, pero en UNIX no se muestra nada de dicha contraseña al momento de escribirla.\par
    \medskip
    En tema de un usuario distraído, Windows proporciona una comprobación de caracteres de esta manera para al menos ver la longitud de los caracteres, aunque desde un tema de seguridad es mucho más seguro simplemente no mostrar nada.\par
    \medskip
    La forma de reacción hacia un intento fallido a un sistema otorga información valiosa a los crackers, por ejemplo, si a un sistema no se le permite escribir la contraseña si el usuario esta incorrecto, desde ahí se podrá observar que el cracker va mal, en cambio si te deja escribir la
    contraseña, aunque el usuario este mal escrito, este tiene un mayor rango a equivocarse al ingresar.\par
    \begin{itemize}
        \item Entrada a este tipo de autentificacion\par 
        \medskip
        Los crackers pueden forzar la entrada por medio de una lista de posibles nombres para el usuario y contraseña, y esto se podría realizar por medio de un diccionario de contraseñas.\par
        \medskip
        Aunque se demostró que las contraseñas son relativamente fáciles de adivinar debido a que son palabras comunes como nombres, apellidos y cadenas de caracteres aleatorios cortos.\par
        \medskip
        Aunque esto es si todas las contraseñas fueran diferentes, la seguridad se debilita todavía más si las contraseñas de diferentes fuentes, como correo y Facebook, por ejemplo, son iguales.\par
        \medskip
        En 1998 un cracker realizo "War dialers" para localizar un aproximado de 20 000 computadoras desprotegidas en el área de la bahía de san Francisco. Se estima que un cracker podría haber irrumpido un 75\% de esas computadoras.\par
        \medskip
        "War dialers" es la llamada a números de manera automatizada en la búsqueda de alguno que este sincronizado a algún dispositivo o modem.\par
        \item Automatización\par
        Estas entradas también se pueden automatizar, como el generar contraseñas y usuarios de manera aleatoria, así como la busqueda de alguna IP activa y la exploración de los puertos.\par
        \medskip
        Puede ser un ataque telnet, dejando al cracker entrar y manejar remotamente a el dispositivo "Infectado", aunque es más que nada un dispositivo con un intruso. O también podría ser un ataque mediante uno de los 63,536 puertos disponibles en una IP.\par
        \medskip
        Aunque este tipo de entradas son más económicas por la nula necesidad de los cargos por llamadas, así como una mayor eficiencia, solo funciona con equipos con internet y aceptan conexión telnet, aunque las universidades y empresas en su tiempo solían utilizarlo con frecuencia.\par
        \medskip
        En diferentes ocasiones las contraseñas del usuario raíz o super usuario son débiles, esto debido a que ni siquiera cambian la contraseña, como en el caso del departamento de energía de EE. UU. que entro un intruso como super usuario, el cual por suerte no contaba con planos de armas
        nucleares, pero un departamento vecino si, por lo cual se vio una preocupante seguridad para este tipo de departamentos.\par
        \medskip
        \item Crackers dentro del equipo\par
        Una vez el cracker logra entrar en el sistema como super usuario, puede descargar o instalar un husmeador de paquetes, lo que busca entre entradas y salidas de red en busca de patrones, puede encontrar personas que entran y salen de la maquina comprometida desde maquinas remotas.\par
        \medskip
        Esto se puede guardar en un archivo oculto, dejándole aprovechar una maquina con seguridad débil para ingresar en las que tienen seguridad sólida.\par
        \medskip
        \item Secuencias de comandos\par
        Existen secuencias de comandos que son utilizados por usuarios novatos para entrar a un sistema con un error conocido o entran en ocasiones a fuerza bruta.\par
        \medskip
        Por lo general a estos usuarios se les llama "Niños script", estos no suelen buscar borrar o robar algo, solo buscan sistemas vulnerables.\par
        \medskip
        También existen secuencias que seleccionan redes al azar y de ahí parten para buscar todas las IPs en esa red y buscar aquellas que respondan, con esto ya organizado, se puede hacer un ataque de sistema en sistema de manera individual.\par
        \medskip
        \item Cifrado\par
        En un inicio, los UNIX más antiguos usaban un texto sin cifrar para el almacenamiento de la contraseña.\par
        \medskip
        Para mejorar la seguridad realizo lo siguiente:
        \begin{itemize}
            \item La contraseña se usa como base para cifrar un bloque de datos especifico, el cual se guardará
            \item Al ingresar la contraseña, se comparará el cifrado con el bloque de datos guardado
            \item Si son iguales, permite la entrada al usuario
        \end{itemize}
        Con este método no se almacenan datos sin cifrar y en todo caso ni el super usuario lo podrá observar.\par
        \medskip
        Aunque este método es efectivo, si se usa un diccionario en el que se coloquen contraseñas comunes podría llegar a afectar al sistema.\par
        \item SALT\par
        Inventado por Morris y Thompson. El Salt almacena en texto sin cifrar en el archivo de contraseña y se concatena con la contraseña antes de cifrarla.\par
        \medskip
        Para empezar el atacante no conoce el Salt de antemano. El Salt es uno diferente por usuario, por lo cual se generaría un diccionario por usuario.\par
        \medskip
        El atacante debería de generar un diccionario separado por contraseña con cada posible salt. Cada usuario se podría explicar de la siguiente manera:\par
        \begin{itemize}
            \item Primero el usuario
            \item Después el Salt
            \item Después a contraseña no cifrada más el Salt
        \end{itemize}
        Por ejemplo, en un usuario Roberto con la contraseña Perro se vería así: Robbie,4238,e(Perro,4238). Siendo el Salt 4238.
        \item Otras Medidas\par
        UNIX aborda el problema de las contraseñas haciendo el archivo de contraseñas ilegible, y proporcionando un programa para buscar entradas según sea necesario. Además, se puede añadir un retraso en las búsquedas lo que ralentiza a los atacantes a la hora de querer entrar a la fuerza bruta debido a que tendrá que intentar con todas hasta que una sea la correcta.
        \item Contraseñas de un solo uso\par
        Este sistema sirve a la hora de tener usuarios los cuales no quieren cambiar su contraseña cada mes, permitiendo tener una seguridad superior a una con una contraseña unica ya que la contraseña dejara de ser usable en el segundo inicio de sesión.\par
        \medskip
        Esto puede beneficiar a conectarse de manera segura por medio de una red inseguira a algun servidor, ya que, aunque el cracker observe la contraseña, este no podra utilizarla debido a su unico uso. Esta se obtiene ejecutando la función de una vía un numero especifico de veces.\par
        \medskip
        Por ejemplo, la primera función se obtiene ejecutando n número de veces. La segunda n-1 número de veces. Esto permite calcular la función anterior pero no la siguiente.\par
        \medskip
        Esta contraseña se le es entregada al usuario una vez ya haya iniciado la sesión con anterioridad, esto quiere decir que se le avisa al usuario el cambio de la contraseña y la que se utilizara después.\par
        \medskip
        Cada que el usuario ingresa al servidor con la contraseña dada, esta se sobrescribe dando otra contraseña nueva, enviándole esta al usuario.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Ingreso mediante un objeto fisico}
    Esto podría llegar a incluir también objetos externos con medidas biométricas, pero eso es para el siguiente punto, aquí podremos ver dos tipos de tarjetas:\par
    \begin{itemize}
        \item Las tarjetas de tira magnética: Son una opción barata pero menos segura debido a que son de facil acceso los dispositivos que pueden leer y escribir sobre ellas.
        \item Tarjetas de chip: pueden ser de valor almacenado o inteligentes.
    \end{itemize}
    Las tarjetas de valor almacenado cuentan con una pequeña cantidad de memoria, con frecuencia se usan como tarjetas telefónicas prepagadas\par
    \medskip
    Las tarjetas inteligentes cuentan con una configuración más compleja, con ROM, CPU, RAM reutilizable y un canal de comunicación para el lector. A pesar de que se escuche atractivo este tiene limitaciones por tamaño y costo.\par
    \medskip
    Esta utiliza claves criptográficas para la autentificacion de seguridad del usuario, esta autentificacion se suele hacer mediante un pin.\par
    \item \textbf{Autentificacion mediante biometria}
    Se podría decir que es el más seguro, este permite al usuario entrar mediante una huella digital o mediante la detección de la cara.\par
    \medskip
    Entre estas entradas también podemos incluir la voz del usuario.\par
    \medskip
    Aunque menos común, el acceso por iris o el acceso ocular es otra medida bastante segura debido a que no existen dos personas con el mismo patrón de iris.\par
    \medskip
    Para poder registrar una entrada así, primero se medirá la característica del usuario, y de ahí se hará un registro de esto, después al ingresar se harán de nuevo las mediciones, y si es que coincide, se permite el ingreso.
\end{enumerate}
\subsubsection{Seguridad en GNU/Linux}
Los sistemas GNU/Linux como sucesores de UNIX son sistemas multiusuario desde sus inicios. Esta es la razón de que históricamente la seguridad y el control de la información haya sido siempre una característica importante en este tipo de sistemas.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Conceptos fundamentales.}\par
    En GNU/Linux, todos los usuarios se identifican mediante un \enquote{User ID} (UID). Este identificador es realmente importante, ya que con éste se marcan principalmente archivos (pero también procesos y otro tipo de recursos) para relacionarlos con el usuario que es dueño de ellos.\par
    \medskip
    Los usuarios pueden organizarse en grupos, los cuales también son enumerados, en este caso mediante el \enquote{Group ID} (GID). La ventaja de utitilizar grupos es que es posible configurar un conjunto de permisos sobre un conjunto de usuarios en lugar de tener que hacerlo individualmente sobre
    cada uno de ellos.\par
    \medskip
    Mecanismo básico de seguridad en Linux:
    \begin{itemize}
        \item Cada proceso adopta el UID y GID de su dueño.
        \item Cuando se crea un archivo, recibe el UID y GID del proceso que lo crea.
        \item Los archivos también reciben un conjunto de permisos por parte del proceso.
        \item Los permisos especifícan que tipo de acceso sobre el archivo tienen: el usuario dueño, el grupo dueño y el resto de los usuarios.
        \item Para cada categoría de permisos se describen los accesos de lectura, escritura y ejecución mediante las letras \textit{r}, \textit{w} y \textit{x} respectivamente.
    \end{itemize}

    Es posible evidenciar que como existen 3 categorías y a su vez 3 permisos por cada categoría, basta con emplear 9 bits para representar los permisos de acceso (Cdr. \ref{tab:prot-modes}). Debido a ello se suele emplear la codificación octal \cite{latif2011complete} en las implementaciones de
    GNU/Linux para representar estos valores
    de permisos, de manera que solo se necesitan tres dígitos octales.
    \begin{table}[!ht]
        \centering
        \setlength\extrarowheight{2pt}
        \begin{tabularx}{350pt}{|c|c|l|X|}
            \hline
            \textbf{Binario} & \textbf{Octal} & \textbf{Simbólico} & \textbf{Permisos}\\
            \hline
            \hline
            $111000000$ & $700$ & rwx------ & El dueño puede leer, escribir y ejecutar\\ 
            \hline
            $111111000$ & $770$ & rwxrwx--- & El dueño y el grupo dueño pueden leer, escribir y ejecutar\\ 
            \hline
            $110100000$ & $640$ & rw-r----- & El dueño puede leer y escribir, el grupo puede leer\\ 
            \hline
            $110100100$ & $644$ & rw-r--r-- & El dueño puede leer y escribir, el resto puede leer\\ 
            \hline
            $111101101$ & $755$ & rwxr-xr-x & El dueño puede leer, escribir y ejecutar, el resto puede leer y ejecutar\\ 
            \hline
            $000000000$ & $000$ & rwxr-xr-x & Nadie tiene acceso\\ 
            \hline
            $000000111$ & $007$ & ------rwx & Solo los no dueños tienen acceso\\ 
            \hline
        \end{tabularx}
        \caption{\textit{Ejemplos de modos de protección.}}
        \label{tab:prot-modes}
    \end{table}
    A pesar de la implementación de los permisos por archivo, existe un usuario que no sigue estas reglas ya que es capaz de leer, modificar y ejecutar cualquier archivo del sistema. Este usuario especial se llama \textit{super usuario} (o usuario root) y tiene el UID 0. Los procesos con este UID
    pueden realizar ciertas llamadas al sistema que no están permitidas para el resto de usuarios.\par
    \medskip
    En GNU/Linux, los directorios también son considerados archivos y tienen los mismos modos de protección, excepto por el permiso de ejecución \textit{x} que aquí refiere a permiso de búsqueda dentro del directorio.\par
    \medskip
    Los dispositivos de E/S se representan con archivos que tienen sus propios bits de protección. Gracias a estos se puede limitar el acceso a estos dispositivos.\par
    \medskip
     Existe un bit adicional llamado SETUID. Cuando un programa tiene este bit encendido el UID del proceso de dicho programa se convierte en el UID del dueño de ese archivo ejecutable en lugar del UID de quien lo ejecutó.\par
     \medskip
     Varios programas sensibles en GNU/Linux son propiedad del usuario
     \enquote{root} pero tienen encendido el bit SETUID. Un ejemplo de esto es el programa \textit{passwd} que utilizan los usuarios para cambiar sus contraseñas, este programa tiene acceso a todo el archivo de contraseñas, pero solo modifica la contraseña correspondiente al
     usuario que lo llamó, de esta forma los usuarios no tienen acceso al archivo de contraseñas y para cambiar la propia deben emplear este programa que garantice que solo se modifique lo que le corresponde a cada uno.\par
     \medskip
     Análogamente al SETUID existe el bit SETGID que le da al procdeso el GID del grupo propietario.\par
 \item \textbf{Llamadas al sistema de seguridad}\par
     En GNU/Linux existen pocas llamadas al sistema referentes a seguridad, aquí discutiremos algunas de las más importantes (Cdr. \ref{tab:sys-calls}). La más empleada es \enquote{chmod} que cambia el modo de protección de un archivo.
     \begin{table}[!ht]
        \centering
        \begin{tabularx}{350pt}{|X|X|}
            \hline
            \textbf{Llamada al sistema} & \textbf{Descripción}\\
            \hline
            \hline
            s=chmod(path, mode) & Cambiar el modo de protección de un archivo\\
            \hline
            s=acess(path, mode) & Revisar el acceso con el UID y GID real\\
            \hline
            uid=getuid() & Obtener UID real\\
            \hline
            uid=geteuid() & Obtener el UID efectivo\\
            \hline
            gid=getgid() & Obtener GID real\\
            \hline
            gid=getegid() & Obtener el GID efectivo\\
            \hline
            s=chown(path, owner, group) & Cambiar el usuario y grupo\\
            \hline
            s=setuid(uid) & Asignar el UID\\
            \hline
            s=setgid(gid) & Asignar el GID\\
            \hline
        \end{tabularx}
        \caption{\textit{Llamadas al sistema de seguridad.}}
        \label{tab:sys-calls}
     \end{table}
\end{enumerate}
\subsection{Interpretación}
De acuerdo a la información expuesta en el presente documento, es posible notar que los conceptos mencionados están significativamente relacionados con los conceptos estudiados en la materia de Sistemas Operativos. Principalmente se evidencian dos aspectos de gran relación: el sistema de archivos y
las llamadas al sistema.\par
\medskip
El tema de control de acceso refiere a los permisos sobre ciertos archivos, es decir, el dominio sobre los
elementos que controla el sistema de archivos. Las operaciones del sistema de archivos están verificadas por los controles de acceso, de manera que solo los usuarios permitidos pueden ejecutarlas. Como los componentes de los dispositivos de E/S están mapeados con archivos, el control de acceso sobre
los mismos aplica de la misma manera, habilitando una capa de control sobre los mismos.\par
\medskip
La parte de la autenticación se encuentra más relacionada con las llamadas al sistema (aunque el control de acceso también lo está). Durante el proceso de una autenticación exitosa de un usuario se emplean llamadas al sistema de seguridad para asignarle sus identificadores
correspondientes y para cada ocasión en que se accede a un archivo también se ejecuta una llamada al sistema para verificar si el proceso puede o no obtener este mismo archivo (Sec. \ref{sec:app}). Aquí también se observa el control sobre los procesos, ya que estos heredan los identificadores de sus
padres, de modo que todos los procesos que provengan de la terminal de un usuario (exceptuando aquellos que sean producto de la ejecución de un comando con el bit SETUID activado) tendrán los mismos identificadores que el usuario en cuestión y por consiguiente las mismas posibilidades de acceso al
sistema de archivos.
\subsection{Aplicación}{\label{sec:app}}
En sistemas GNU/Linux, cuando un usuario inicia sesión el programa \textit{login} (Con UID de root) pide un usuario y una contraseña. Encripta la contraseña dada y revisa en el archivo de contraseñas si coinciden. La razón de utilizar la encriptación es para evitar que la contraseña se almacene en
texto plano en cualquier parte del sistema. Si la contraseña es correcta el programa de nuevo revisa en el archivo de contraseñas para revisar la consola preferida por el usuario. Luego el programa \textit{login} utiliza las llamadas de sistema \textit{setuid} y \textit{setgid} para darle al usuario
su UID y GID. Luego abre el teclado para la entrada estándar la pantalla para la salida estándar así como el error estándar. Por último, ejecuta la terminal preferida.\par
\medskip
Para este punto, todos los procesos que se creen como hijos de la terminal actual (como los comandos que ejecuta el usuario) automáticamente heredan el UID y GID de la terminal.\par
\medskip
Cuando cualquier proceso intenta abrir un archivo, el sistema primero revisa los bits de protección del archivo y compara con el UID y GID del proceso para decidir si permite el acceso. Si es así, el archivo es abierto y se devuelve un descriptor del archivo. Si no, el archivo no es abierto y se
devuelve un -1. Una vez se ha abierto el archivo ya no se hacen más comprobaciones de permisos, de manera que si los permisos de un archivo cambian, estos permisos no afectarán a los procesos que ya tenían abierto el archivo.\par
\medskip
En esencia, el modelo de seguridad en los sistemas GNU/Linux es, en esencia, el mismo que en otros modelos UNIX más tradicionales.
\section{Conclusiones}
\textbf{Nicolás Andrés Ramírez Calderón.} \par
Después de entender los modelos de diseño, implementación y uso de los controles de acceso y la autenticación en los sistemas operativos (con énfasis en GNU/Linux), se puede concluir que es importante tomar en consideración el control de acceso a los archivos en los sistemas operativos. De la misma
manera, es fundamental establecer identificadores para los usuarios del sistema  y asegurar su correcta autenticación para mantener la seguridad en la información y control del sistema operativo en cuestión.\par
\medskip
\textbf{Víctor Yotecatl González Jiménez} \par
Durante esta practica aprendí sobre los mecanismos de protección que podemos utilizar para proteger el software y el hardware, estos mecanismos son amplios y se han escrito muchos libros al respecto, incluso se seguirán escribiendo, uno de los maestros que tuve en semestres pasados tiene una tesis sobre como hacer un antivirus, es decir, estos mecanismos siguen en evolución adaptándose a las nuevas amenazas que también siguen evolucionando, la computación lleva casi 100 años desde que Alan Turing profetizo los virus de computadora los cuales nos llevan al estudio de este tema, a mi me toco exponer sobre dominios de protección, listas de control de acceso y capacidades, estos mecanismos se basan en los permisos que tiene un usuario sobre diversos tipos de archivos, partiendo del principio de menor autoridad el cual nos dice que mientras menos pueda hacer un usuario menos daños podrá ocasionar en caso de fallo o error, incluso mal intencionadamente, en fin, fue muy instructivo sobre como realmente puede suceder un fallo en seguridad y una pequeña forma de controlar usuarios o grupos de usuarios.\par
\medskip
\textbf{Javier de Jesús Infante Martínez} \par
En este proyecto se pudo observar la importancia de la adaptación de la seguridad a los sistemas operativos, y como esta misma tuvo que evolucionar a la par de los avances tecnológicos para evitar amenazas más actuales. El tener una actualización constante en el ámbito tecnologico, dio paso a nuevas vulnerabilidades a la hora de iniciar sesión en una computadora o un servicio, por lo cual se tuvo que actualizar constantemente para que las vulnerabilidades encontradas no estuvieran ahí durante un período prolongado de tiempo, a esto se le suma que no solo se busca parchar, sino encontrar nuevas formas de proteger la privacidad del usuario.

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}

\end{document}
